---
aid: 9025
zid: 783891
title: "今天的新技术问题……"
author: Null84
date: 2018-12-05 23:27:30+07:00
lastmod: 2018-12-11 11:43:00+07:00
---

Null84 于 2018-12-5 23:27:30 发表了：

好吧……之前积压的有点久……先说哪个呢？弹簧还是齿轮？还是轴承？还是密封？……

好吧……今天回来的有点晚了……就说个简单的吧……

弹簧问题……

一直以来，元老院那边貌似都认为弹簧很难制造……

然而，实际上日常的大部分弹簧就是碳素钢（碳素钢就是碳和铁的合金，没啥特殊的）和铜合金而已……所谓高级点的弹簧钢也就是加入了锰（Mn）和硅（Si）【锰是主要的】，我不是学冶金的毕竟，只能说看起来还不难，再高级的就要加钒（V）这类完全不知道哪里找的元素了……

弹簧有很多种……按照功能分包括拉伸弹簧、压缩弹簧、扭转弹簧等……按照形状分包括螺旋弹簧、环形弹簧（和前面的不一样哦）、蝶形弹簧、平面涡卷弹簧板弹簧等……

以常见的圆柱螺旋弹簧为例（没错，既然特意强调圆柱螺旋弹簧，就是说有圆锥螺旋弹簧等等的存在还）

其直径应依照如下公式确定：

**图片 1.jpg** _(2.1 KB, 下载次数: 0)_

下载附件

&nbsp;
保存到相册

2018-12-5 23:15 上传

这里 K 为曲度系数、Fn 是最大应力、C 是旋绕比、【

τ

】是材料的许用应力……

需要说明的是，对于临高位面，许用应力是应该实际测量自产材料后得到的数值……而不是查本时空的数据……

弹簧的另一个重要性能参数刚度在之前造船的帖子里有贴其实……为了避免本帖最终变成机械设计教程……就不再贴更多公式了……

所以，只要有钢材，设计出合用的弹簧就是有可能的……尤其是不考虑空间限制的情况下……

那么制造弹簧的工艺呢？……这卷制弹簧的设备倒是算专用设备……不过显然从本时空带一台就可以保用至少十年吧……还不说复制一台并不多难……只是一系列轮轴而已……而坯料从机器上下来后，剩下的就只有回火退火淬火这些了……大明的铁匠都会……

所以，弹簧到底难在哪里呢？……

另……因为等级的缘故，目前不方便发照片，以上只是摘抄手头书本上的一点皮毛而已……

---

失去梦想的咸鱼 于 2018-12-5 23:48:44 发表了：

事实上弹簧是挤出来的 有一种类似 cnc 的机器专门制作各种弹簧异性铁丝钢丝制品 如钥匙扣 曲别针 弹簧 圆的方的螺旋的 之字型的

---

Null84 于 2018-12-6 00:15:37 发表了：

> 失去梦想的咸鱼 发表于 2018-12-5 23:48
>
> 事实上弹簧是挤出来的 有一种类似 cnc 的机器专门制作各种弹簧异性铁丝钢丝制品 如钥匙扣 曲别针 弹簧 圆的方 ...

你似乎对 CNC、卷制和挤压有一些误解啊……

CNC 是数控车床的缩写吧……没错的话，卷制弹簧的设备和 CNC 仅有的共性就是都是大型机械了……

之所以说是卷制弹簧，其实很简单，进料的钢丝多粗，最终的弹簧还是多粗……设备只是折弯了弹簧丝而已……

如果是挤压成型，那么材料的线径规格应该大于弹簧，然后经过某些机件加压变成更细的形制……

当然，我更倾向于这里是文字歧义造成的误会？

---

Null84 于 2018-12-6 00:19:22 发表了：

对了，对于一楼，我补充一下

其实弹簧和后面可能会说的齿轮一样

都是应该立足于现有材料，通过合理的参数计算制造合用的产品的……不存在什么造不出来的问题……没有优质材料不应该是这类基础零配件无法生产的理由……

当然，齿轮更复杂一些……不过办法却也更多……

---

cancer 于 2018-12-6 00:35:03 发表了：

到底难不难，找些典型的标准件，看看成分表就知道了，热处理工艺都是资料，穿前收集了这么多资料，应该包括，只要成分不特殊，应该没问题

---

lzy0702 于 2018-12-6 00:38:09 发表了：

弹簧材料的核心问题不应该是疲劳么

---

Null84 于 2018-12-6 00:50:28 发表了：

> cancer 发表于 2018-12-6 00:35
>
> 到底难不难，找些典型的标准件，看看成分表就知道了，热处理工艺都是资料，穿前收集了这么多资料，应该包括 ...

成分就是普通碳素钢……

手头只有实体书……照片因为附件限制不大好上传……

---

Null84 于 2018-12-6 00:52:37 发表了：

> lzy0702 发表于 2018-12-6 00:38
>
> 弹簧材料的核心问题不应该是疲劳么

想达到需要考虑金属疲劳这种问题临高还差得远……等二战后水平再说吧……历史上人类第一次发现金属疲劳是因为一架喷气飞机实事貌似……

---

lzy0702 于 2018-12-6 00:57:32 发表了：

> Null84 发表于 2018-12-5 11:52
>
> 想达到需要考虑金属疲劳这种问题临高还差得远……等二战后水平再说吧……历史上人类第一次发现金属疲劳是 ...

那还不是因为以前的设计不够省材料……临高可是用着 19 世纪材料却在结构设计上有限元满天飞的地方

---

Null84 于 2018-12-6 01:03:17 发表了：

> lzy0702 发表于 2018-12-6 00:57
>
> 那还不是因为以前的设计不够省材料……临高可是用着 19 世纪材料却在结构设计上有限元满天飞的地方
>
> ...

并不是不够省材料……金属疲劳的问题是周期性载荷引起的……对于一般减震、复位等用途的弹簧来说，是不存在这一的使用环境的……

只有大量高速度、强振动的机械出现后才有可能需要考虑所谓金属疲劳……而且，金属疲劳不是立即损坏……而是有寿命的损耗……所以……大不了勤换就行了……注意维护保养完全不需要担心……

---

钟利时 于 2018-12-6 02:37:27 发表了：

_本帖最后由 钟利时 于 2018-12-6 09:00 编辑_

> cancer 发表于 2018-12-6 00:35
>
> 到底难不难，找些典型的标准件，看看成分表就知道了，热处理工艺都是资料，穿前收集了这么多资料，应该包括 ...

关于弹簧的事其实一句话就能说清：如果临高能生产出合格的 65 号钢、70 号钢、85 号钢，那么临高有可能生产出弹簧。

元老院担心主要是材料问题。65 号钢、70 号钢、85 号钢这些碳素钢可以做弹簧钢。能不能炼出来看冶金部门的。

以数字编号的钢材学名叫“优质碳素结构钢”，比较常用的是 45 号钢。数字代表钢材中碳的含量。

另一种以 Q 打头的“碳素结构钢”，通常用于型材、钢板，做钢结构用。Q 表示屈服点。工程上最常用是 Q235。

机械工程师这个职业对材质非常敏感，因为机械设计图纸上要准确标注材质。

---

lzy0702 于 2018-12-6 05:12:21 发表了：

> Null84 发表于 2018-12-5 12:03
>
> 并不是不够省材料……金属疲劳的问题是周期性载荷引起的……对于一般减震、复位等用途的弹簧来说，是不存 ...

速度高不高，振动强不强，都是相对于结构的设计强度而言的。

以企划院的作风，肯定把所有结构的潜力都用完。

---

真红骑士 于 2018-12-6 10:48:57 发表了：

LZ 的这个观点本身就是不成立的，文里曾经明确有说制造有困难的是加农炮引信用的弹簧，车辆减震弹簧，沙发弹簧都明确有提过有的

只要弹簧的设备也一样明确提过是有的

---

abc950309 于 2018-12-6 11:16:07 发表了：

> 真红骑士 发表于 2018-12-6 10:48
>
> LZ 的这个观点本身就是不成立的，文里曾经明确有说制造有困难的是加农炮引信用的弹簧，车辆减震弹簧，沙发弹 ...

「加农炮引信用的弹簧」这个，其实完全不涉及到疲劳的问题，很难造的原因是什么呢？很奇怪啊……

---

失去梦想的咸鱼 于 2018-12-6 20:25:55 发表了：

> Null84 发表于 2018-12-6 00:15
>
> 你似乎对 CNC、卷制和挤压有一些误解啊……
>
> CNC 是数控车床的缩写吧……没错的话，卷制弹簧的设备和 CNC 仅有 ...

叫八爪万能机 专门折线材

---

Null84 于 2018-12-6 21:25:06 发表了：

> 钟利时 发表于 2018-12-6 02:37
>
> 关于弹簧的事其实一句话就能说清：如果临高能生产出合格的 65 号钢、70 号钢、85 号钢，那么临高有可能生产出 ...

你是小说里那位钟博士？……荣幸之至呢……

不过关于这个技术问题，实际上你搞反了因果关系呢……详见我 4 楼的内容……

---

Null84 于 2018-12-6 21:27:22 发表了：

> lzy0702 发表于 2018-12-6 05:12
>
> 速度高不高，振动强不强，都是相对于结构的设计强度而言的。
>
> 以企划院的作风，肯定把所有结构的潜力都用 ...

合理的使用寿命控制是可以完全避免金属疲劳的……

因为节约一个小弹簧几小时的寿命，导致整台机器报废显然得不偿失……还不说可能的人员伤害……所以……

---

Null84 于 2018-12-6 21:28:51 发表了：

> 真红骑士 发表于 2018-12-6 10:48
>
> LZ 的这个观点本身就是不成立的，文里曾经明确有说制造有困难的是加农炮引信用的弹簧，车辆减震弹簧，沙发弹 ...

加农炮引信那个早被军事论坛的诸位大神当笑话了……

那弹簧的用途完全和文中不一样……而且不用弹簧的结构也有人想过了……所以……

---

cancer 于 2018-12-6 23:47:07 发表了：

> 钟利时 发表于 2018-12-6 02:37
>
> 关于弹簧的事其实一句话就能说清：如果临高能生产出合格的 65 号钢、70 号钢、85 号钢，那么临高有可能生产出 ...

所以你们得加油啊，隔壁的都搞出四插马克沁和二十万金属定装弹了

---

lzy0702 于 2018-12-7 13:28:20 发表了：

> Null84 发表于 2018-12-6 08:27
>
> 合理的使用寿命控制是可以完全避免金属疲劳的……
>
> 因为节约一个小弹簧几小时的寿命，导致整台机器报废显 ...

最大的问题是临高产材料的长期性能，比如时效、疲劳和蠕变这些性质目前无法准确控制。做成零件之后，零件的寿命也不可预期。

---

天天白日梦 于 2018-12-7 14:27:16 发表了：

> Null84 发表于 2018-12-6 21:28
>
> 加农炮引信那个早被军事论坛的诸位大神当笑话了……
>
> 那弹簧的用途完全和文中不一样……而且不用弹簧的结 ...

楼主，我和楼上@

abc950309

&nbsp;&nbsp;一样对这个问题很奇怪。既然有大神定论了，能否转贴一下，或发个链接，让我等小白扫扫盲

---

Null84 于 2018-12-7 20:51:56 发表了：

> lzy0702 发表于 2018-12-7 13:28
>
> 最大的问题是临高产材料的长期性能，比如时效、疲劳和蠕变这些性质目前无法准确控制。做成零件之后，零件 ...

为什么无法准确控制？……统计学不就是应对这些情况而存在的么？……

还不说原理上没有道理无法控制产品的性能啊……作坊都行，你机械化反而不行不是笑话么……

---

Null84 于 2018-12-7 20:58:15 发表了：

> 天天白日梦 发表于 2018-12-7 14:27
>
> 楼主，我和楼上@abc950309&nbsp;&nbsp;一样对这个问题很奇怪。既然有大神定论了，能否转贴一下，或发个 ...

这个也是有一段时间了……

找找吧……

不确定会有结果……

---

繁华烬燃 于 2018-12-7 21:15:57 发表了：

又一次看到弹簧问题……

真是无语的很呢！！！！我不是针对这位朋友，是很多人有一种不好的习惯：太主观了，只是有个印象就像发现新大陆，而不是先把自己的问题刨根问底，看看自己的疑问是不是有问题？？？

**
我来说答案：是经济问题，是政治问题，炮用 ，炮弹用的弹簧，有，技术有，材料有，能造能用！！！！
**

书里提到大炮与弹簧的地方有如下章节，若有缺失，欢迎告知我补充：

第二卷　新世界&nbsp; &nbsp;第一百零二节 铸炮（一）

第五卷　进入&nbsp; &nbsp;&nbsp; &nbsp;第二百四十九节　榴弹试验

第五卷　进入&nbsp; &nbsp;&nbsp; &nbsp;第二百五十节　海军炮

请自行阅读这些章节，里面有详细说了研制和实验过程，注意，这些是给大众看的，足够了

---

Null84 于 2018-12-7 21:26:52 发表了：

> 繁华烬燃 发表于 2018-12-7 21:15
>
> 又一次看到弹簧问题……
>
> 真是无语的很呢！！！！我不是针对这位朋友，是很多人有一种不好的习惯：太主观了 ...

但是说弹簧造不了的可不是我一个……这贴其实是因为之前另一贴提到了自行车减震……然后一群人表示弹簧无法制造……

---

繁华烬燃 于 2018-12-7 22:28:42 发表了：

> Null84 发表于 2018-12-7 21:26
>
> 但是说弹簧造不了的可不是我一个……这贴其实是因为之前另一贴提到了自行车减震……然后一群人表示弹簧无 ...

好吧，反正是在下输了

---

Null84 于 2018-12-7 22:37:17 发表了：

> 繁华烬燃 发表于 2018-12-7 22:28
>
> 好吧，反正是在下输了

话说，既然你这样仔细……齿轮现在是什么样子了？……

好像一直以来的普遍印象都是各种不合格不稳定……类似的轴承问题其实也是谜一样的存在……

蒸汽机密封什么的也是……感觉这些细节好多……一时间也确实难以像你这样记得一清二楚呢……

---

繁华烬燃 于 2018-12-7 22:47:23 发表了：

> Null84 发表于 2018-12-7 22:37
>
> 话说，既然你这样仔细……齿轮现在是什么样子了？……
>
> 好像一直以来的普遍印象都是各种不合格不稳定…… ...

关键是您要多细致？能完完全全带到异时空重造的程度吗？谁有这个能力？本来临高的创作就是一群松散的爱好者的游乐场，而且小说还得照顾更广大的人群。

我个人支持在写作前把所有东西吃透，但是这是不可能的事情，

小说为了情节和爽快读，有些地方就得开金手指，有些地方就得模糊，

整体在小小开挂的基础上，大面上合情合理就可以了。

---

Null84 于 2018-12-7 22:55:58 发表了：

> 繁华烬燃 发表于 2018-12-7 22:47
>
> 关键是您要多细致？能完完全全带到异时空重造的程度吗？谁有这个能力？本来临高的创作就是一群松散的爱 ...

不是说多细致……

而是目前来说，像弹簧这样的普遍性误解有点多呢……

这些东西到底哪个在临高位面属于技术成熟的？……哪个不是？……哪个只是能少量特制，但是质量不稳定？……

最有印象的比如之前文中居然有冰棍买、有类似保温瓶一样的容器盛放……

结果却有另一方面说各种蒸汽机的密封问题都解决不了……

明显作者群体间都有些混乱了啊……

---

繁华烬燃 于 2018-12-7 23:07:59 发表了：

> Null84 发表于 2018-12-7 22:55
>
> 不是说多细致……
>
> 而是目前来说，像弹簧这样的普遍性误解有点多呢……
>
> 这些东西到底哪个在临高位面属于技 ...

是的，书中冲突地方多了去了……&nbsp;&nbsp;挑 bug 能调好几天停不下来……&nbsp;&nbsp;没事，咱们学术性探讨吧……

---

Null84 于 2018-12-7 23:11:02 发表了：

> 繁华烬燃 发表于 2018-12-7 23:07
>
> 是的，书中冲突地方多了去了……&nbsp;&nbsp;挑 bug 能调好几天停不下来……&nbsp;&nbsp;没事，咱们学术性探讨吧……
>
> ...

这样啊……

看来我看书真不如你仔细……

---

繁华烬燃 于 2018-12-7 23:12:02 发表了：

> Null84 发表于 2018-12-7 23:11
>
> 这样啊……
>
> 看来我看书真不如你仔细……

不一样，大家是看的，我是一点点扣的……

---

Null84 于 2018-12-7 23:18:36 发表了：

> 繁华烬燃 发表于 2018-12-7 23:12
>
> 不一样，大家是看的，我是一点点扣的……

能这样认真也很厉害啊……

这也是一种能力的……

---

lzy0702 于 2018-12-8 07:24:55 发表了：

> Null84 发表于 2018-12-7 07:51
>
> 为什么无法准确控制？……统计学不就是应对这些情况而存在的么？……
>
> 还不说原理上没有道理无法控制产品 ...

这些长时间性能临高没法在可接受的时间内测量，而到它在几个月甚至一两年使用中统计出性能的时候，生产的工艺或许已经换了两三代了。原则上这些零件应能工作 5 年，甚至 10 年以上。统计的过程对临高这种快速升级的工业系统不具有时效性

---

lzy0702 于 2018-12-8 07:26:32 发表了：

> Null84 发表于 2018-12-7 09:55
>
> 不是说多细致……
>
> 而是目前来说，像弹簧这样的普遍性误解有点多呢……
>
> 这些东西到底哪个在临高位面属于技 ...

保温瓶的密封是烧制的时候直接封闭了抽过真空的夹层（熔断了抽气的玻璃管），自然不存在什么动密封静密封的问题。

---

yebeng 于 2018-12-11 10:19:28 发表了：

> lzy0702 发表于 2018-12-8 07:26
>
> 保温瓶的密封是烧制的时候直接封闭了抽过真空的夹层（熔断了抽气的玻璃管），自然不存在什么动密封静密封 ...

其实问题很多，就你说的保温瓶的玻璃的制造，我也觉得有问题，海边的沙子直接运回烧融，感觉都没有去杂、去铁、分目等工序，能烧出好的玻璃液，我很怀疑，还有一个大问题，我一直怀疑海边的沙子没有用清水冲洗干净，其中含各种盐，烧制时候会出大问题。

---

lzy0702 于 2018-12-11 11:43:57 发表了：

> yebeng 发表于 2018-12-10 21:19
>
> 其实问题很多，就你说的保温瓶的玻璃的制造，我也觉得有问题，海边的沙子直接运回烧融，感觉都没有去杂、 ...

书里可不是这么做的，不要凭臆想写评论

---
